\subsection*{III - Dispositivo não-linear com uma relação corrente – tensão parabólica}

\subsubsection*{Determinação Experimental dos parâmetros $k$ e $V_t$}
\par
Aplicando a lei de Kirchoff das tensões no circuito
e verificando o nó onde estão ligados a resistência e o díodo,
obtém-se o seguinte sistema
\begin{equation}
  \begin{cases}
    V_{CC}=v_R+v_{GS}\\
    i_R=i_D
  \end{cases}
\end{equation}
Cuja solução é imediata e igual a
$i_D=\frac{V_{CC}-v_{GS}}{R}$
Agora, devido à caraterística elétrica do díodo
deve resolver-se o sistema para as duas intensidades
$i_D$ possíveis, $i_D=0$ e $i_D>0$.
\par

Para $i_D$=0 tem-se $V_{CC}=v_{GS}$,
sendo que esta solução é válida para
$V_{CC}<V_t$, observando a característica elétrica do díodo.

Para $i_D>0$ tem-se a seguinte eq. de segunda ordem em $v_{GS}$
\begin{equation}
k(V_{CC}-v_{GS})^2=\frac{V_{CC}-v_{GS}}{R}
\end{equation}
que tem como solução
\begin{equation}
  v_{GS}=V_t+\frac{-1+\sqrt{1+4Rk(V_{CC}-V_t)}}{2Rk}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.65\columnwidth}{!}{%
   \input{./img/3sch}
   }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema do Circuito Atenuador com MOSFET}
    \label{limitador}
\end{figure}
Na verdade, é apenas necessário recorrer à característica elétrica do
transístor
\begin{equation}
i_D=
  \begin{cases}
    0    &,v_{GS}<V_t\\
    k(v_{GS}-V_t)^2  &,v_{GS}\ge V_t
  \end{cases}
\end{equation}
e portanto
\begin{equation}
\sqrt{i_D}=
  \begin{cases}
    0    &,v_{GS}<V_t\\
    \sqrt{k}(v_{GS}-V_t)&,v_{GS}\ge V_t
  \end{cases}
\end{equation}

O declive da reta é então $\sqrt{k}$ e para $v_{GS}=V_t$ temos $i_D=0$, como
esperado.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
   \input{./img/3_1sch}
   }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito para determinaçao de $k$ e $V_t$}
    \label{limitador}
\end{figure}

Na fig. \ref{iV} encontra-se presente o gráfico da característica $I(v_{Gs})$ com 
os parâmetros apresentados no enunciado.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.65\columnwidth}{!}{%
    \input{./graf/iV}
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{A azul a curva característica $i_D(V)$ e a verde a curva$\sqrt{i_D}(V)$ na gama de valores
de $v_{GS}$ correspondente à gama de $v_{CC}$ pedida}
    \label{iV}
\end{figure}
\pagebreak
\subsubsection*{Atenuador de resistência não-linear}

\noindent\textbf{Ex. 1.}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.65\columnwidth}{!}{%
   \input{./img/3_2sch}
   }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito Atenuador com fonte de tensão variável suprimida}
    \label{limitador}
\end{figure}

Obtém-se utilizando fazendo a circulação pela malha exterior e
aplicando a lei das correntes no nó onde estão ligadas as duas resistências e
o transístor o seguinte sistema de equações

\begin{equation}
  \begin{cases}
    V_{CC}=v_1+v_{GS}\\
    v_{1}=i_1R_1\\
    v_2=i_2R_2=v_{GS}\\
    i_1=i_2+i_D\\
    \end{cases}
\end{equation}

Obtém-se $V_{CC}=v_{GS}\frac{R_1+R_2}{R_2}+i_DR_2$.
No caso em que $i_D=0$ obtém-se facilmente a solução,
visto que o circuito é agora um simples divisor de tensão (eq.\ref{id0})

\begin{equation}
  v_{GS}=\frac{R_2}{R_1+R_2}V_{CC}=\frac{V_{CC}}{2}
  \label{id0}
\end{equation}

Para $i_D>0$ resolve-se a seguinte equação quadrática.
\begin{equation}
\frac{R_1+R_2}{R_2}v_{GS}+kR_1(v_{GS}-V_t)^2-V_{CC}=0
\end{equation}
que tem como solução
\end{multicols}
\begin{equation}
  v_{GS}=V_t+\frac{-\frac{R_1+R_2}{R_2}+\sqrt{\left(\frac{R_1+R_2}{R_2}-2kR_1V_t\right)^2-4kR_1(kR_1V_t^2-V_{CC})}}{2kR_1}
  \label{tinyequation}
\end{equation}
\medskip
\begin{multicols}{2}
A solução positiva deve-se a que $v_{GS}>V_t$ e portanto a outra solução
da eq. quadrática não se verifica.


%\par
%$V_t+\frac{-1-\frac{R_1}{R_2}+\sqrt{\left(1-2R_1KV_t+\frac{R_1}{R_2}\right)^2-4R_1K\left(R_1KV_t^2-V_{cc}\right)}}{2R_1K}$ 
\noindent\textbf{Ex. 2.}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Pontos de funcionamento em repouso do circuito}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $V_{CC}(V)$ &  $i_D(mA)$     & $v_{GS}    $           \\\hline
    4         &  $0.0902886$& $1.95486$           \\
    6         &  $1.72095$& $2.13951$  \\
    8         &  $ 3.51528$& $2.24231 $  \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:folha14}
\end{table} 



\noindent\textbf{Ex. 3.}

\noindent Para a resolução do problema com o método incremental consideramos que o transístor pode ser descrito por uma resistência
incremental $R_3$ e podemos ainda curto-circuitar o $V_{CC}$.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.3\columnwidth}{!}{%
   \input{./img/3_3sch}
   }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito Atenuador considerando um modelo incremental para o MOSFET}
    \label{limitador}
\end{figure}
\par
Supondo que a malha elementar composta por $R_1$, $R_2$ e fonte $v_i$ é percorrida por uma intensidade de corrente $j_1$ e a
composta por $R_3$, $R_2$ e fonte $v_i$ é percorrida por uma intensidade de corrente $j_2$ obtemos o seguinte sistema de equações:
\begin{equation}
  \begin{cases}
    R_1 j_1+R_2\left(j_1+j_2\right)+v_i&=0\\
    R_3j_2+R_2\left(j_1+j_2\right)+v_i&=0\\
    V_{GS}=R_3j_2\\
    \end{cases}
\end{equation}
Através do qual podemos obter 
\begin{equation}
 V_{GS}(v_i)=\frac{R_1R_3}{R_1R_3+R_1R_2+R_2R_3}v_i
 \label{fartodavida}
\end{equation}
\par
Para o cálculo das resistências incrementais assumiu-se linearidade perto das zonas pedidas. Ou seja realizou-se
a expansão em série de Taylor nos pontos de funcionamento em repouso.
\begin{equation}
 R_3=\frac{1}{\frac{\partial i_{GS}}{\partial v_{GS}}}=\frac{1}{2k\left(V_{GS}-V_t\right)}
 \label{queromorrer}
\end{equation}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resistências para os pontos de funcionamento em repouso do circuito}
  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    \hline
    $V_{CC}(V)$ &  $R(\Omega)$  \\\hline
    4           &  $303.8$\\
    6           &  $69.6$  \\
    8           &  $48.7$ \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:folha14}
\end{table} 
\par
Através das eqs. \ref{fartodavida}, \ref{queromorrer} e \ref{tinyequation} podemos calcular o quociente $\frac{v_{gs}}{v_i}$
obtendo a eq. \ref{fartodavida2}.
\end{multicols}
\begin{equation}
 \frac{v_{gs}}{v_i}=\frac{R_1}{\sqrt{\left(\frac{R_1+R_2}{R_2}\right)^2-4kR_1\left(\left(\frac{R_1+R_2}{R_2}\right)V_t-V_{CC}\right)}}
 \label{fartodavida2}
\end{equation}
\begin{multicols}{2}
\par
Observando a expressão concluí-se que a ação de atenuação aumenta com o aumento de $V_{CC}$. Os coeficientes encontram-se calculados na
tab. \ref{tabelafinal}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Quociente $\frac{v_{gs}}{v_i}$ para os pontos de funcionamento em repouso do circuito}
  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    \hline
    $V_{CC}(V)$ &  $\frac{v_{gs}}{v_i}$  \\\hline
    4           &  $0.189$\\
    6           &  $0.0611$  \\
    8           &  $0.0444$ \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tabelafinal}
\end{table}







\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \input{./graf/iVestacionaridade}
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Gráfico com pontos de estacionaridade }
    \label{iV}
\end{figure}
